\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{lastpage} %número total de páginas
\usepackage{fancyhdr}

\hypersetup{
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{UC3M}
\lhead{Redes de Neuronas Artificiales}
\rfoot{Pág. \thepage \hspace{1pt} de \pageref{LastPage}}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 2: Problema de clasificación. }} \\ Clasificación de tipo de cielo}
\author{
\def\arraystretch{1.5}
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\setcounter{page}{2}
\tableofcontents
\newpage

\setcounter{secnumdepth}{0}
\section{Introducción}
	En este documento se analizará un problema de clasificación de cielos a través de tres técnicas distintas: Perceptrón multicapa, LVQ y Mapas de Kohonen. El cielo se puede clasificar como: \texttt{cielo despejado}, \texttt{nube} (una sola nube) y \texttt{multinube} (varias nubes).

	Se expondrá cada técnica por separado, mostrando los resultados obtenidos con las distintas pruebas y exponiendo más en profundidad los experimentos más relevantes, que son: Experimento con mejor ratio de aciertos, experimento que parece generalizar mejor (menor diferencia entre error de entrenamiento y test) y experimento que tras analizar detalladamente los datos, generalizaría mejor.

\setcounter{secnumdepth}{3}
\section{Experimentación con el Perceptron Multicapa}
	Para la experimentación con el Perceptron Multicapa hemos realizado 9 pruebas combinando 3 valores para el número de neuronas por capa y otros 3 para el ratio de aprendizaje, el número máximo de ciclos lo hemos ido ajustando a cada prueba para evitar el sobreaprendizaje, esto conlleva no clasificar tan bien como se podría los ejemplos de entrenamiento a cambio de generalizar y clasificar mejor los ejemplos de test, lo cual es preferible.

	En la tabla resumen se expondrá cada prueba con su ratio de ejemplos bien clasificados y posteriormente se mostrará y analizará en profundidad las matrices de confusión y la evolución del error de los experimentos más relevantes.

	\subsection{Tabla resumen de pruebas}

		\begin{center}
			\begin{tabular}{l | l | l | l | l}
			Neuronas ocultas    & Ratio de aprendizaje  & Ciclos 	& Acierto Train & Acierto Test \\ \hline
			20					& 0.01					& 8000 		& 80\% 			& 76.74\% \\ 
			20					& 0.025					& 5000 		& 83.6\% 		& 75.82\% \\
			20					& 0.05					& 3000 		& 84.4\% 		& 75.35\% \\ \hline
			50					& 0.01					& 2000		& 80\% 			& 76.74\% \\ 
			50					& 0.025					& 8000		& 87.6\% 		& 73.95\% \\
			50					& 0.05					& 3000		& 85.4\%		& 77.2\% \\ \hline
			100					& 0.01					& 10000		& 81\% 			& 73.49\% \\
			100					& 0.025					& 5000		& 82.2\% 		& 71.16\% \\
			100					& 0.05					& 5000		& 88.2\% 		& 77.2\% \\
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Experimentos más relevantes}

		\subsubsection{Experimento con mejor ratio de aciertos}
			El experimento con mejor ratio de aciertos se corresponde con la prueba de 100 neuronas y un ratio de aprendizaje de 0.05, ya que obtiene los mayores ratios de acierto, tanto para test como para train.
			
			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones        & Despejado  	& Multinube 	& Nube \\ \hline
				Despejado					& 32	 		& 0				& 1 	\\ 
				Multinube					& 0				& 73			& 35 	\\
				Nube						& 3	 			& 20			& 336 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Train}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones     	& Despejado  	& Multinube 	& Nube \\ \hline
				Despejado					& 10	 		& 0				& 5		\\ 
				Multinube					& 0				& 20			& 27 	\\
				Nube						& 0	 			& 17			& 136 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Test}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.6]{MLP/imagenes/100_05}
				\caption{Evolución del error}
			\end{figure}

			Se puede apreciar que los resultados no son malos, sin embargo, al prestar atención a la matriz de test, podemos ver que de cielo despejado clasifica mal un tercio del conjunto y en de los ejemplos de multinube, más de la mitad están mal clasificados, por lo que el elevado ratio de acierto podemos suponer que se debe a que tiende clasificar los ejemplos dudosos como la clase mayoritaria.

		\subsubsection{Experimento que parece generalizar mejor}
				Fijándonos en el experimento con 50 neuronas y ratio 0.01, apreciamos que los aciertos en test, además de ser de los mejores resultados, y los de train son bastante próximos, esto nos hace pensar que el modelo generado por este experimento sería el que mejor generalizaría frente a nuevos conjuntos de datos.
			
			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Predictiones       & Despejado  	& Multinube 	& Nube  \\ \hline
				Despejado					& 32	 		& 0				& 1 	\\ 
				Multinube					& 0				& 21			& 87 	\\
				Nube						& 6	 			& 6				& 347 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Train}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Predictiones       & Despejado  	& Multinube 	& Nube  \\ \hline
				Despejado					& 11	 		& 0				& 4 	\\ 
				Multinube					& 0				& 8				& 39 	\\
				Nube						& 0	 			& 7				& 146 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Test}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.6]{MLP/imagenes/50_01}
				\caption{Evolución del error}
			\end{figure}

			Sin embargo, al ver las matrices de confusión, es claro que no generaliza en absoluto, además de clasificar erróneamente muchos ejemplos. Este experimento nos muestra como un experimento que parecía bueno es en realidad muy malo ya que no clasifica correctamente casi ninguno de los ejemplos de \texttt{multinube}. Los resultados se deben al desbalanceo en el número de ejemplos de cada clase.

		\subsubsection{Experimento que generalizaría mejor}
			Tras examinar detalladamente los resultados de los distintos experimentos consideramos que el modelo que mejor generaliza es el generado con 100 neuronas y un ratio de 0.025. Es aquel que tiene el peor ratio de aciertos en test, consideramos que esto se debe a que el resto de modelos alcanzan mejores ratios en base a mejorar los ejemplos de \texttt{nube} bien clasificados, al ser esta la clase con más representación, tender a clasificar los ejemplos como \texttt{nube} proporciona mayor cantidad de aciertos que de fallos, pero esto no debería ser un comportamiento deseado.

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Predictiones       & Despejado  	& Multinube 	& Nube  \\ \hline
				Despejado					& 32	 		& 0				& 1 	\\ 
				Multinube					& 0				& 77			& 31 	\\
				Nube						& 6	 			& 50			& 302 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Train}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Predictiones       & Despejado  	& Multinube 	& Nube  \\ \hline
				Despejado					& 11	 		& 0				& 4 	\\ 
				Multinube					& 0				& 25			& 22 	\\
				Nube						& 0	 			& 36			& 117 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Test}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[scale=0.6]{MLP/imagenes/100_025}
				\caption{Evolución del error}
			\end{figure}

			Como se comentaba antes, la cantidad de clases clasificadas como \texttt{nube} es menor que en otras pruebas, pero los aciertos de \texttt{cielo despejado} y \texttt{multinube} son superiores al 50\%, cosa que no sucedía (concretamente en el caso de \texttt{multinube}) en otros experimentos.

	\subsection{Conclusiones}
		Tras los experimentos vemos que el mayor problema de este contexto es la confusión entre \texttt{nube} y \texttt{multinube}, y el desbalanceamiento en el número de ejemplos de cada clase. Para solventar esto se nos ocurre que quizá se podrían recoger los ejemplos conflictivos y generar modelos más concretos, por lo que a la llegada de un nuevo ejemplo este debería ser clasificado por varias redes más especializadas.

		Otra posibilidad para analizar mejor los resultados podría ser hacer una media con los ratios de acierto de cada clase en concreto, sin embargo hemos descartado este método porque clasificar correctamente pocas instancias de una clase poco representada tendría un peso mayor que clasificar bien varias instancias de una clase más representada, por lo que solucionaríamos un problema para generar otro.

\section{Clasificación con LVQ}
	Para la experimentación con LVQ hemos realizado 5 pruebas modificando el número de prototipos presentes. Los ciclos establecidos han sido 5000 y 10000, aunque posterior a 5000 iteraciones las posiciones de los prototipos apenas varían con respecto a los casos anteriores.

	En la tabla resumen se expondrán los porcentajes de clasificación correcta obtenidos en cada prueba para cada configuración. Posteriormente se mostrará y analizará en profundidad las matrices de confusión de los experimentos más relevantes.

	\subsection{Tabla de pruebas}

		\begin{center}
			\begin{tabular}{l | l | l | l}
			Número de prototipos   	& Ciclos 	& Acierto train & Acierto test \\ \hline
			100						& 5000		& 77.84\% 		& 	62.04\% \\ 
			50						& 5000		& 70.26\% 		& 	64.35\% \\
			30						& 10000		& 77.05\% 		& 	67.59\% \\ 
			10						& 5000		& 74.45\% 		& 	74.54\% \\ 
			5						& 5000		& 71.66\% 		& 	71.30\% \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Experimentos más relevantes}

		\subsubsection{Experimento con mejor ratio de aciertos y que parece generalizar mejor}
			
			En esta ocasión, la prueba con mejor ratio de aciertos es la configuración con 10 prototipos. Además esta prueba es la que tiene menor diferencia entre el error de entrenamiento y de test, por lo que podríamos pensar que es la que generaliza mejor.

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones    & Despejado  	& Multinube 	& Nube 	\\ \hline
				Despejado				& 32	 		& 0				& 1 	\\ 
				Multinube				& 2				& 2				& 105 	\\
				Nube					& 18 			& 2				& 339 	\\ 
				\end{tabular}
				\caption{Train}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones    & Despejado  	& Multinube 	& Nube 	\\ \hline
				Despejado				& 11		 	& 0				& 4 	\\ 
				Multinube				& 0				& 0				& 47 	\\
				Nube					& 3	 			& 1				& 150 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Test}
			\end{center}
			\end{table}

			Como se puede apreciar en las matrices de confusión, el elevado porcentaje de aciertos se debe a que el modelo clasifica correctamente la gran mayoría de instancias de tipo \texttt{nube} y las de \texttt{cielo despejado}. Por contra, clasifica erróneamente por completo las multinubes. La pequeña diferencia entre los resultados de entrenamiento y de test se debe a su buen funcionamiento para clasificar \texttt{nube} y \texttt{cielo despejado} y errar casi por completo en la clasificación de \texttt{multinube}.

		\subsubsection{Experimento que generalizaría mejor}

			Al analizar todas las matrices de confusión de las pruebas realizadas, el mejor resultado obtenido se obtiene con 30 prototipos. Siendo el que clasifica correctamente un mayor número de ejemplos de todas las clases.

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones    & Despejado  	& Multinube 	& Nube 	\\ \hline
				Despejado				& 33	 		& 0				& 0 	\\ 
				Multinube				& 1				& 44			& 64 	\\
				Nube					& 18	 		& 32			& 309 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Train}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones    & Despejado  	& Multinube 	& Nube 	\\ \hline
				Despejado				& 11	 		& 0				& 4 	\\ 
				Multinube				& 0				& 10			& 37 	\\
				Nube					& 9	 			& 20			& 125 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Test}
			\end{center}
			\end{table}

			Observando las matrices de confusión se puede apreciar que a diferencia del ejemplo anterior se clasifican multinubes correctamente, un pequeño porcentaje, pero se comienzan a clasificar. Sin embargo al comenzar a aumentar el número de prototipos se empieza a sobreajustar y la pequeña generalización que se ha conseguido se pierde. Al conseguir que clasifique correctamente algunos ejemplos de \texttt{multinube}, se pierde algo de precisión en la clasificación de \texttt{nube}, pero por contra se gana generalización.

	\subsection{Conclusiones}
		Tras los experimentos se podría considerar que LVQ no es un buen aproximamiento a este problema por los resultados obtenidos (si queremos que se clasifiquen correctamente las multinubes), sin embargo, al encontrarse las clases desbalanceadas, es dificil que se generen prototipos para multinubes de forma correcta.

		Por otro lado, su tiempo de aprendizaje es menor que el del perceptrón multicapa, por lo que dependiendo del problema puede ser preferible perder tasa de aciertos y reducir el tiempo de aprendizaje.

\section{Mapas autoorganizados de Kohonen}
	Para la experimentación con Mapas de Kohonen hemos realizado seis pruebas modificando principalmente el número de neuronas presentes en la capa de competición. Estas seis pruebas están divididas en dos grupos, tres pruebas con mapa de dimensión unidimensional y tres pruebas con mapa bidimensional. Adicionalmente se realizaron tres pruebas extras probando otras configuraciones de neuronas, vecindad y topología.

	La configuración utilizada para los seis primeros mapas ha sido: Función de vecindad burbuja, número de vecinos, ratio de aprendizaje con valor 0.1, topología de la red en hexágonos y las iteraciones han sido 1000.

	En la tabla resumen se mostrará la media de aciertos obtenidos en cada prueba. Posteriormente se mostrará y analizará en profundidad las matrices de confusión de los experimentos más relevantes. En los experimentos seleccionados para describir en detalle no se da el caso, pero en algunas pruebas, existen neuronas que no poseen una clase asignada. Esto se debe a que la neurona no se encuentra lo suficientemente cerca de ningún patrón para que se le asigne una.

	Dado que el número de atributos a variar es mayor que en las pruebas anteriores, en esta ocasión se indicará el nombre de la prueba y los resultados obtenidos. El nombre sigue la siguiente estructura:\\
	\begin{center}
		\texttt{x\textbf{Dim1}\_y\textbf{Dim2}\_\textbf{Topología}\_\textbf{Función de vecindad}\_t\textbf{Número de iteraciones}\_r\textbf{Ratio de Aprendizaje}\_v\textbf{Número de vecinos}}.
	\end{center}

	\subsection{Tabla de pruebas}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{l | l | l}
			Nombre prueba 								& Acierto train 	& Acierto test 		\\ \hline
			x66\_y1\_hexa\_bubble\_t1500\_r0.1\_v2		& 0,7385229541\%	& 0,6851851852\%	\\
			x5\_y1\_hexa\_bubble\_t1000\_r0.1\_v2		& 0,7165668663\%	& 0,712962963\% 	\\
			x20\_y1\_hexa\_bubble\_t1000\_r0.1\_v10		& 0,75249501\% 		& 0,7361111111\% 	\\
			x50\_y50\_hexa\_bubble\_t1000\_r0.1\_v10	& 0,9520958084\% 	& 0,2685185185\% 	\\
			x20\_y30\_hexa\_gaussian\_t800\_r0.03\_v10	& 0,8183632735\%	& 0,5138888889\% 	\\
			x20\_y30\_hexa\_bubble\_t1000\_r0.1\_v8		& 0,8822355289\% 	& 0,5092592593\% 	\\
			x10\_y10\_hexa\_bubble\_t1000\_r0.1\_v10	& 0,7944111776\%	& 0,6851851852\%  	\\
			x15\_y15\_rect\_gaussian\_t1000\_r0.3\_v12 	& 0,8183632735\% 	& 0,625\%	 		\\
			x46\_y1\_hexa\_bubble\_t1000\_r0.3\_v10 	& 0,7345309381\% 	& 0,6851851852\% 	\\
			\end{tabular}
		\end{center}

	\subsection{Experimentos más relevantes}

		\subsubsection{Experimento con mejor ratio de aciertos y que generalizaría mejor}
			El experimento con mejor porcentaje de acierto en las pruebas de test ha sido \\\texttt{x20\_y1\_hexa\_bubble\_t1000\_r0.1\_v10}, esta configuración ha obtenido además una diferencia no muy grande con el error obtenido en entrenamiento.

			Al compararla con las otras pruebas realizadas, además se ha observado que es el modelo que mejor generaliza, aunque sigue existiendo un gran número de instancias que se siguen clasificando erróneamente, concentrándose la gran mayoría en la clase \texttt{multinube}.

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones   				& Despejado  	& Multinube 	& Nube 	\\ \hline
				Despejado							& 31	 		& 0				& 2 	\\ 
				Multinube							& 2				& 7				& 100 	\\
				Nube								& 14	 		& 6				& 339 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Train}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones 				& Despejado		& Multinube 	& Nube 	\\ \hline
				Despejado							& 10			& 0				& 5 	\\ 
				Multinube							& 0				& 4				& 43	\\
				Nube								& 3 			& 6				& 145 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Test}
			\end{center}
			\end{table}

			Observando las matrices de confusión se puede apreciar que el porcentaje obtenido se debe a que tiende a clasificar todas las instancias como nubes. Al ser nube la clase mayoritaria (en más de un 70\%) y clasificando correctamente algunas instancias que no son nubes, hace que se obtenga el mejor porcentaje.

			Este resultado puede deberse a dos causas:
			\begin{enumerate}
				\item Usar 20 neuronas puede no ser suficiente para abarcar todo el conjunto de datos, por lo que los ejemplos más cercanos a la mayoría de neuronas son instancias de la clase \texttt{nube}.
				\item Las clases se encuentran tan desbalanceadas, que aunque con 20 neuronas sea suficiente, al no existir suficientes ejemplos de \texttt{cielo despejado} y \texttt{multinube} el modelo no es capaz de generalizar.
			\end{enumerate}

		\subsubsection{Experimento que parece generalizar mejor}
			
			El experimento con una menor diferencia entre los errores de train y test ha sido \\\texttt{x5\_y1\_hexa\_bubble\_t1000\_r0.1\_v2}.

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones 				& Despejado  	& Multinube 	& Nube 	\\ \hline
				Despejado							& 0 	 		& 0				& 33 	\\ 
				Multinube							& 0 			& 0				& 109 	\\
				Nube								& 0 			& 0				& 359 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Train}
			\end{center}
			\end{table}

			\begin{table}[H]
			\begin{center}
				\begin{tabular}{l | l | l | l}
				Clases / Prediciones 				& Despejado  	& Multinube 	& Nube 	\\ \hline
				Despejado							& 0		 		& 0				& 15 	\\ 
				Multinube							& 0				& 0				& 47 	\\
				Nube								& 0 			& 0				& 154 	\\
				\end{tabular}
				\caption{Test}
			\end{center}
			\end{table}

			Al observar las matrices de confusión claramente se puede apreciar que el porcentaje de error obtenido ha sido porque se clasifican todas las instancias como nubes. Este es el peor caso posible, ya que el modelo no generaliza. Esto se debe a que al usar sólo cinco neuronas no son suficientes para abarcar todo el conjunto de datos y al ser \texttt{nube} la clase más común se da que los patrones mas cercanos son nubes.

	\subsection{Conclusiones}
		Tras los experimentos realizados se puede apreciar que el técnicas de aprendizaje no supervisado no da buenos resultados cuando las clases no se encuentran balanceadas, dando lugar a clasificar la mayoría de ejemplos como la clase mayoritaria.

		En esta ocasión, cuando la tasa de acierto es mayor, el número de neuronas no es muy elevado para evitar sobreajustes, pero el modelo no generaliza, asignando a la gran mayoría de instancias con clase distinta de \texttt{nube}, la clase \texttt{nube}.
		Sin embargo, al aumentar el número de neuronas se empieza a sobreajustar y la tasa de aciertos disminuye considerablemente.

\section{Conclusiones finales}
	Al terminar la práctica, tenemos clara la importancia de poseer unos conjuntos de datos balanceados, de esta forma es probable que se evitaran los problemas de escasa generalización que se han obtenido en los diversos experimentos. Al usar métodos no supervisados aumenta la importancia del número de neuronas/prototipos que elijamos, ya que aumentar en 10 los prototipos de LVQ o neuronas en SOM tiene un mayor impacto que en el perceptrón multicapa. Por último, es normal que los modelos generados tengan el mayor problema en diferenciar \texttt{nubes} de \texttt{multinubes} y \texttt{nubes} de \texttt{cielo despejado} ya que son clases con valores cercanos y no se poseen suficientes ejemplos para diferenciarlos correctamente.

	%Es normal que las clases \texttt{nube} y \texttt{multinube} pueden ser confundidas fácilmente por los modelos, pero es difícil discernir hasta que punto a los modelos les cuesta diferenciarlas cuando la acción más recurrente es, ante la duda, clasificar como la clase mayoritaria.

	Por otra parte, al ver los resultados de todos los experimentos, parece que los modelos no supervisados son, en general, peores, y sufren más el desbalanceamiento de clases. Por lo tanto, cuando se den estas situaciones es mejor utilizar las técnicas de aprendizaje supervisado, como es el Perceptrón Multicapa, el cual como se aprecia es el que mejor resultados ha dado.

\end{document}